[香港工程=??] 德士達問題螺絲帽蔓延啟德 政府測試揭超標達九成

《蘋果》去年揭發西九高鐵站使用不合格螺絲帽，涉事供應商德士達太平洋有限公司再爆出品質問題。土木工程拓展署證實，啟德發展計劃第2期基礎設施工程，有兩個批次螺絲帽被驗出永久延伸（permanent elongation）測試不合格，最多超標9成，有問題螺絲帽安裝在高架園景平台北面邊陲位置，承建商事後要「補鑊」加裝鋼筋取代螺絲帽結構。

德士達生產的螺絲帽型號Bartec，供應「啟德發展計劃－前跑道南面發展項目的基礎設施工程第2期」，項目興建雙程雙線分隔幹路、高架園景平台和行車隧道等，造價19.47億元。消息指，該工程早前被驗出螺絲帽永久延伸測試不合格，懷疑生產工序有問題。

土拓署證實，駐地盤工程人員去年11月及12月抽查發現，螺絲帽Bartec在永久延伸測試不合格，延伸幅度超出0.1毫米標準，超標幅度由1%至90%不等，最多達0.19毫米。今次是德士達繼高鐵螺絲帽不合格後，第2宗抽驗不合格個案。本報早前取得政府內部文件指，永久延伸測試「肥佬」問題嚴重，螺絲帽周邊石屎會出現裂縫、漏水，令鋼筋及螺絲帽生銹，沙中綫紅磡站螺絲帽便因此出現生銹，影響駁口的剛性（Stiffness）。

署方指，超標樣本來自兩個批次，共約300個螺絲帽，安裝在高架園景平台北面邊陲位置。承建商根據合約相關機制提出修正方案，加裝鋼筋取代有關螺絲帽的結構用途。方案獲駐地盤工程人員審批和採納，承建商執行認可修正方案後，獲准做灌注混凝土工序，有關位置並沒有發現裂縫和滲水的情況。而修正方案不涉及政府額外開支，亦未影響整體工程進度。

記者今年2月現場所見，項目接近尾聲，大部份已灌注混凝土。涉事的啟德第二期基礎設施工程，承建商是大陸工程和捷章建築聯營公司，公司的地盤代表（Site Agent）方先生指，補救方案考慮了時間、金錢和質量，亦滿足設計安排。

結構工程師蘇耀坤認為，德士達螺絲帽接連被發現不合格，可能廠方在製作螺絲帽、鋼筋時，車牙不均勻，令鋼筋扭入螺絲帽後隙縫過大。他估計，承建商選擇加裝鋼筋補救，較重新更換有問題螺絲帽節省時間。工程師學會前會長黃澤恩認為，加裝鋼筋分擔承受力量，技術上應可解決問題，認為德士達應檢討品質監控程序。

記者向德士達查詢，為何接連驗出螺絲帽不合格。德士達無正面回應，強調廠房有齊製造螺絲帽工序設備。承建商回覆稱，一直按照所有合約既定程序完成工程，項目是政府工程，細節該由政府部門對外公佈。

公民黨立法會議員陳淑莊指，接連有螺絲帽驗出不合格，憂慮工程界對品質監控鬆懈，「我又差啲你又差啲，普遍上大家接受次貨、甚至劣質產品或手工。」她批評供應商心存僥倖，「供咗次貨，如果落咗石屎掩埋咗，冇人發現就大步檻過。」而政府部門亦對品質不合格不以為意，供應商毋須承擔後果，「處理咗就當冇事，工程可以繼續做。」

香港工程，
支狗呃清！